\chapter{Elektron yang tidak logis} %334

\bahasa
8 Maret 1979 pagi di Aula Buddha

\english
8 March 1979 am in Buddha Hall

\bahasa
Pertanyaan pertama:

\english
The first question:

\bahasa
Osho Terkasih,\\
KEBEBASAN DAPAT DICAPAI MELALUI KEHENDAK, CINTA TIDAK. TOLONG BERI KOMENTAR.

\english
BELOVED OSHO,\\
FREEDOM CAN BE WILLED, LOVE NOT. PLEASE COMMENT.

\bahasa
Anand Akam, kebebasan dapat dicapai melalui kehendak karena kebebasan adalah keputusanmu sendiri untuk tetap berada di sebuah penjara. Itu adalah tanggung jawabmu sendiri. Engkau telah menghendaki perbudakanmu, engkau telah memutuskan untuk tetap menjadi seorang budak, maka engkau adalah seorang budak. Ubahlah keputusan itu, dan perbudakan lenyap.

\english
Anand Akam, freedom can be willed because it is your own decision to remain in a
prison. It is your own responsibility. You have willed your slavery, you have decided to remain a slave, hence you are a slave. Change the decision, and the slavery disappears.

\bahasa
Engkau telah berinvestasi dalam ketidakbebasanmu. Setiap momen engkau melihat intinya, engkau dapat menanggalkannya; itu langsung bisa ditanggalkan. Tidak ada yang memaksakan ketidakbebasan kepadamu, itu adalah pilihanmu. Engkau dapat memilih untuk bebas, engkau dapat memilih untuk tidak bebas; engkau sangat bebas sehingga engkau dapat memilih salah satunya. Ini adalah bagian dari kebebasan batinmu- tidak memilihnya adalah bagian dari kebebasanmu. Makanya itu dapat dicapai melalui kehendak.

\english
You have invested in your unfreedom. Any moment you see the point, you can drop it; instantly it can be dropped. Nobody has forced unfreedom on you, it is your choice. You can choose to be free, you can choose to be unfree; you are so free that you can choose either. This is part of your inner freedom -- not to choose it is part of your freedom. Hence it can be willed.

\bahasa
Tapi cinta tidak dapat dicapai melalui kehendak. Cinta adalah produk sampingan dari kebebasan; cinta adalah sukacita yang melimpah dari kebebasan, cinta adalah aroma kebebasan. Pertama, kebebasan harus ada di sana, lalu cinta mengikuti. Jika engkau mencoba untuk mencintai, engkau hanya akan menciptakan sesuatu yang tidaklah alami, buatan. Cinta yang dicapai melalui kehendak tidak akan menjadi cinta sejati, itu akan menjadi kepalsuan.

\english
But love cannot be willed. Love is a by-product of freedom; it is the overflowing joy of freedom, it is the fragrance of freedom. First the freedom has to be there, then love follows. If you try to will love, you will create only something artificial, arbitrary. A willed love will not be true love, it will be phony.

\bahasa
Dan itulah yang dilakukan orang-orang. Cinta tidak dapat dicapai melalui kehendak, dan mereka terus menghendakinya. Apa yang dapat dicapai melalui kehendak, kebebasan, mereka terus mengabaikannya. Mereka terus berpikir bahwa orang lain bertanggung jawab atas perbudakan dan kehidupan mereka atas perbudakan. Ini pemahaman yang sangat kacau balau akan hidupmu sendiri. Engkau terbalik.

\english
And that's what people are doing. Love cannot be willed, and they go on willing it. What can be willed, freedom, they go on ignoring. They go on thinking that somebody else is responsible for their slavery and their life of slavery. This is a very topsy-turvy conception of your own life. You are upside-down.

\bahasa
Ubahlah visi: Berkehendaklah untuk kebebasan, dan cinta akan datang dengan sendirinya. Ketika cinta datang dengan sendirinya maka itu indah, karena pada saat itulah cinta itu alami, spontan.

\english
Change the vision: will freedom, and love will come of its own accord. When love comes on its own accord only then it is beautiful, because only then it is natural, spontaneous.

\bahasa
Cinta yang dicapai melalui kehendak akan menjadi semacam akting. Engkau akan berpura-pura - apa lagi yang dapat engkau lakukan? Engkau akan bergerak melalui isyarat hampa - apa lagi yang mungkin? Engkau tidak dapat diperintahkan untuk mencintai seseorang, engkau tidak dapat memerintahkan dirimu sendiri untuk mencintai seseorang. Jika cinta itu tidak ada, itu tidak ada; jika cinta itu ada, itu ada disana. Cinta adalah sesuatu di luar kehendakmu. Sebenarnya cinta merupakan kebalikan dari kehendak: cinta adalah penyerahan diri.

\english
Willed love will be a kind of acting. You will be pretending -- what else can you do? You will be moving through empty gestures -- what else is possible? You cannot be ordered to love somebody, you cannot order yourself to love somebody. If it is not there, it is not there; if it is there, it is there. It is something beyond your will. In fact it is just the opposite of will: it is surrender.

\bahasa
Ketika seseorang benar-benar larut dalam kebebasan dan ketika seseorang benar-benar bebas, ego menghilang. Ego adalah ikatanmmu, ego adalah penjaramu. Didalam kebebasan yang total tidak ada ego yang ditemukan. Penyerahan-diri terjadi, engkau mulai merasakan satu dengan semesta - dan kesatuan itu membawa cinta.

\english
When one is totally dissolved into freedom and when one is really free, the ego disappears. The ego is your bondage, the ego is your prison. In total freedom there is no ego found. Surrender happens, you start feeling one with existence -- and that oneness brings love.

\bahasa
Pertanyaan Kedua:

\english
The second question:

\bahasa
Osho Terkasih,\\
BANYAK YANG MELIHAT PEKERJAAN YANG BERLANGSUNG DI SEKITARMU SEBAGAI MODEL PENDEKATAN HOLISTIK TERHADAP KEHIDUPAN. TOLONG BERBICARALAH TENTANG HAL INI.

\english
BELOVED OSHO,\\
MANY SEE THE WORK THAT GOES ON AROUND YOU AS A MODEL FOR THE HOLISTIC APPROACH TO LIFE. PLEASE TALK ABOUT THIS.

\bahasa
Krishna Prem, manusia tua itu sekarat. Dan ini adalah kabar baik bahwa manusia tua itu ada di ranjang kematiannya, karena yang baru bisa lahir hanya jika yang sudah tua menghilang, benar-benar pergi. Yang lama harus berhenti. Yang lama sudah ada sejak lama, dan manusia tua itu telah menjadi sebuah kutukan, karena ia berakar pada pemahaman akan kehidupan yang sangat bodoh.

\english
Krishna Prem, the old man is dying. And it is good news that the old man is on his deathbed, because the new can be born only when the old is gone, utterly gone. The old has to cease. The old has existed long, and the old man has been a curse, because he was rooted in very stupid conceptions of life.

\bahasa
Manusia tua itu berdasarkan takhayul. Kesalahan paling mendasar dalam konsep manusia tua itu adalah perfeksionisme: dia ingin menjadi sempurna, dan gagasan perfeksionisme membuat orang gila. Perfeksionis pasti akan menjadi neurotik, dia tidak bisa menikmati hidup sampai dia sempurna. Dan kesempurnaan seperti itu tidak pernah terjadi, itu bukan sifat dari segala sesuatu. Totalitas adalah mungkin, kesempurnaan tidak mungkin terjadi.

\english
The old man was based on superstitions. The most basic flaw in the concept of the old man was perfectionism: he wanted to be perfect, and the very idea of perfectionism drives people crazy. The perfectionist is bound to be a neurotic, he cannot enjoy life till he is perfect. And  perfection as such never happens, it is not in the nature of things. Totality is possible, perfection is not possible.

\bahasa
Itulah dasar pendekatan holistik. Dan ada perbedaan yang luar biasa antara kesempurnaan dan totalitas. Kesempurnaan adalah sebuah tujuan di suatu tempat di masa depan, totalitas adalah pengalaman disini-sekarang. Totalitas bukanlah tujuan, itu adalah gaya hidup. Jika engkau dapat masuk ke tindakan apapun dengan seluruh hatimu, engkau total. Totalitas membawa keutuhan dan totalitas membawa kesehatan dan totalitas membawa kewarasan.

\english
That is the fundamental of the holistic approach. And there is a tremendous difference between perfection and totality. Perfection is a goal somewhere in the future, totality is an experience herenow. Totality is not a goal, it is a style of life. If you can get into any act with your whole heart, you are total. Totality brings wholeness and totality brings health and totality brings sanity.

\bahasa
Perfeksionis benar-benar lupa tentang totalitas. Dia memiliki gagasan bagaimana dia seharusnya, dan jelas waktu akan dibutuhkan untuk mencapai gagasan itu. Itu tidak dapat terjadi sekarang - besok, esok lusa, kehidupan ini, mungkin kehidupan berikutnya ... jadi hidup harus ditunda.

\english
The perfectionist completely forgets about totality. He has some idea how he should be, and obviously time will be needed to reach that idea. It can't happen now -- tomorrow, day after tomorrow, this life, maybe next life... so life has to be postponed.

\bahasa
Itulah yang telah dilakukan manusia tua sampai sekarang, menunda, dan menunda. Orang di masa lalu belum benar-benar hidup; hidupnya tidak lain hanyalah urutan penundaan.

\english
That's what the old man has been doing hitherto, postponing, postponing. The man in the past has not really lived; his life was nothing but a sequence of postponements.

\bahasa
Aku mengajarimu untuk hidup dengan benar tanpa ada gagasan akan masa depan sama sekali. Masa depan akan lahir dari hidupmu. Jika saat ini telah dihidupi dengan total, masa depan akan memiliki totalitas yang lebih besar lagi. Dari totalitas totalitas yang lebih terlahir.

\english
I teach you to live herenow with no idea of the future at all. The future will be born out of your lived present. If the present has been lived totally, the future will have even more totality to it. Out of totality more totality is born.

\bahasa
Tetapi jika engkau memiliki sebuah gagasan tentang apa yang engkau inginkan di masa depan, hari ini engkau akan hidup sangat sebagian karena perhatian utamamu menjadi masa depan. Matamu menjadi terfokus pada masa depan, engkau tidak bersentuhan secara langsung dengan kenyataan dan masa kini - dan esok hari akan lahir dari kenyataan dimana engkau tidak bersentuhan secara langsung. Besok akan datang dari hari ini, dan hari ini tidak lagi dijalani.

\english
But if you have an idea what you want to be in the future, today you will live very partially because your main concern becomes the future. Your eyes become focused on the future, you lose contact with the real and the present -- and the tomorrow will be born out of the real with which you are not in contact. The tomorrow will come out of today, and today was unlived.

\bahasa
Kata bahasa Inggris iblis/"devil" sangatlah indah. Jika engkau membacanya terbalik itu menjadi hidup/"lived". Apa yang dijalani menjadi ilahi, dan apa yang tidak dijalani menjadi iblis. Hanya yang dijalani yang ditransformasikan menjadi keilahian; yang tidak dijalani berubah menjadi racun. Hari ini engkau menunda, dan apa pun yang tetap tidak dijalani di dalammu akan berkeliaran di sekitarmu seperti sebuah beban. Jika engkau pernah menjalaninya, engkau pasti terbebas darinya. Itu tidak akan menghantuimu, itu tidak akan menyiksamu.

\english
The English word devil is very beautiful. If you read it backwards it becomes lived. That which is lived becomes divine, and that which is not lived becomes devil. Only the lived is transformed into godliness; the unlived turns poisonous. Today you postpone, and whatsoever remains unlived in you will hang around you like a weight. If you had lived it you would have been free of it. It would not have haunted you, it would not have tortured  you.

\bahasa
Tetapi manusia sampai sekarang telah diajarkan untuk tidak hidup melainkan untuk berharap - berharap bahwa besok segala sesuatu akan sedemikian rupa sehingga engkau dapat hidup, berharap besok engkau layak utnuk hidup, berharap besok engkau akan menjadi Yesus Kristus atau Gautama Buddha.

\english
But man up to now has been taught not to live but to hope -- hope that tomorrow things will be such that you will be able to live, hope that tomorrow you will be worthy to live, hope that tomorrow you will be Jesus Christ or Gautama the Buddha.

\bahasa
Engkau tidak akan pernah menjadi Yesus Kristus atau Gautama Buddha, engkau hanya akan menjadi dirimu sendiri. Engkau bukan duplikat dari orang lain. Akan sangat buruk untuk menjadi Kristus lain atau Buddha lain; itu akan menjadi penghinaan besar bagi kemanusiaanmu. Manusia bermartabat karena manusia memiliki orisinalitas.

\english
You are never going to be Jesus the Christ or Gautama the Buddha, you are simply going to be yourself. You are not a carbon copy of anybody else. It would have been ugly to be another Christ or another Buddha; that would have been a great insult to your humanity. Man has dignity because man has originality.

\bahasa
Konsep lama adalah hidup sesuai dengan pola tertentu - pola Buddhis, pola Kristen, pola Hindu. Yang lama tidak mendukung individu, itu mendukung pola tertentu. Pola itu menciptakan perbudakan.

\english
The old concept was to live according to a certain pattern -- the Buddhist pattern, the Christian pattern, the Hindu pattern. The old was not in favor of the individual, it was in favor of a certain pattern. That pattern creates slavery.

\bahasa
Aku mengajarkan individual, aku mengajarkan individu yang unik. Hormatilah dirimu, cintai dirimu sendiri, karena tidak pernah ada orang sepertimu dan tidak akan pernah ada lagi. Tuhan tidak pernah mengulang. Engkau benar-benar unik, tak terbandingkan unik. Engkau tidak perlu menjadi seperti orang lain, engkau tidak perlu menjadi seorang peniru, engkau harus menjadi dirimu sendiri, keberadaanmu sendiri. Engkau harus melakukan milikmu sendiri.

\english
I teach the individual, I teach the unique individual. Respect yourself, love yourself, because there has never been a person like you and there never will be again. God never repeats. You are utterly unique, incomparably unique. You need not be like somebody else, you need not be an imitator, you have to be authentically yourself, your own being. You have to do your own thing.

\bahasa
Saat engkau mulai menerima dan menghargai dirimu sendiri, engkau mulai menjadi utuh. Lalu tidak ada yang dapat membagimu, maka tidak ada yang dapat menciptakan perpecahan. Sampai sekarang, manusia telah menderita skizofrenia. Dan aku tidak mengatakan bahwa beberapa orang menderita skizofrenia: seluruh umat manusia menderita skizofrenia. Tinggalkan beberapa pengecualian - seorang Krishna, seorang Lao Tzu di sana-sini - engkau dapat menghitungnya dengan jarimu. Mereka bukan bagian dari kemanusiaan, mereka pengecualian, dan pengecualian hanya membuktikan aturan. Tetapi sebagian besar umat manusia telah menjalani kehidupan penderita skizofrenia, kehidupan yang terbagi, terpecah-pecah.

\english
The moment you start accepting and respecting yourself you start becoming whole. Then there is nothing to divide you, then there is nothing to create the split. Hitherto, man has been schizophrenic. And I am not saying that a few people have been schizophrenic: the whole humanity has been schizophrenic. Leave a few exceptions -- a Krishna, a Lao Tzu here and there -- you can count them on your fingers. They don't constitute humanity, they are exceptions, and the exceptions only prove the rule. But the greater part of humanity has lived a schizophrenic life, a divided life, fragmentary.

\bahasa
Dan bagaimana manusia menjadi begitu terpecah? Hal pertama: engkau tidak dapat diterima seperti dirimu sendiri, jadi tolaklah dirimu sendiri. Alih-alih menghormati dirimu sendiri, tolak dirimu; daripada menghormati diri sendiri, hargai beberapa gagasan, beberapa gagasan khayalan, tentang bagaimana seharusnya engkau melakukannya. Jangan menghidupi yang sebenarnya, cobalah untuk menghidupi yang "seharusnya" - dan kemudian engkau terbelah, engkau telah menjadi dua. Engkau adalah bagian yang merupakan dirimu, tapi bagian yang engkau tolak, menekan. Dan engkau ingin menjadi bagian yang bukan dirimu, dan bagian yang bukan merupakan dirimu engkau hormati dan engkau sembah. Engkau telah menjadi dua.

\english
And how did man become so split? First thing: you are not acceptable as you are, so reject yourself. Rather than respecting yourself, reject yourself; rather than respecting yourself, respect some idea, some imaginary idea, of how you should be. Don't live the real, try to live the "should" -- and then you are split, you have become two. You are that which you are, but that you reject, repress. And you want to be that which you are not, and that which you are not you love and you respect and you worship. You have become two.

\bahasa
Engkau tidak hanya terbagi menjadi dua, engkau telah dibuat menjadi banyak - karena engkau diajari bahwa tubuh adalah musuhmu, engkau harus menyingkirkan tubuh. Engkau diajari bahwa banyak hal di dalam dirimu harus diputus, bahwa engkau tidak seperti seharusnya, bahwa perubahan besar itu harus dilakukan.

\english
Not only that you have been split in two, you have been made many -- because you were taught that the body is your enemy, that you have to get rid of the body. You were taught that many things in you have to be cut off, that you are not as you should be, that great changes have to be done.

\bahasa
Tentu engkau mulai menolak seksmu, engkau mulai menolak keinginanmu, engkau mulai menolak kemarahanmu. Dan semua bagian yang ditolak ini adalah energi untuk ditransformasikan. Mereka bukan musuhmu, mereka adalah teman-teman yang terselubung.

\english
Naturally you started rejecting your sex, you started rejecting your desires, you started rejecting your anger. And all these rejected parts are energies to be transformed. They are not your enemies, they are friends in disguise.

\bahasa
Kemarahan ditransformasikan menjadi welas asih, seks ditransformasikan menjadi doa, keserakahan ditransformasikan menjadi berbagi. Tapi di masa lalu itu diberitahukan lagi dan lagi, diulang dari zaman ke zaman, bahwa engkau harus menolak ini, tolak itu. Jika engkau mendengarkan ajaran tua engkau akan terkejut - engkau ditolak hampir sembilan puluh sembilan persen. Hanya satu persen, beberapa jiwa khayalan yang sama sekali tidak engkau ketahui, diterima di dalam dirimu. Dan semua yang engkau sadari ditolak.

\english
Anger transformed becomes compassion, sex transformed becomes prayer, greed transformed becomes sharing. But in the past it was told again and again, repeated down the ages, that you had to reject this, reject that. If you listen to the old teachings you will be surprised -- you are rejected almost ninety-nine percent. Only one percent, some imaginary soul of which you are not aware at all, is accepted in you. And all that you are aware of is rejected.

\bahasa
Pecahan-pecahan ini tidak memungkinkan engkau menjadi satu bagian, dan kecuali engkau menjadi satu bagian, tidak ada kedamaian. Kecuali engkau adalah sebuah kebersamaan, terpadu, mengkristal, engkau tidak akan tahu apa itu Tuhan - karena Tuhan berbicara hanya kepada mereka yang nyata, Tuhan hanya berbicara kepada mereka yang bukan sebuah kerumunan, tidak ribut.

\english
These fragments do not allow you to become one piece, and unless you become one piece there is no peace possible. Unless you are a togetherness, integrated, crystallized, you will not know what God is -- because God speaks only to those who are real, God speaks only to those who are not a crowd, not noisy.

\bahasa
Bila ada banyak di dalam dirimu, engkau adalah sebuah kerumunan, dan kerumunan itu ribut. Ketika engkau menjadi satu, ada keheningan. Hanya dengan menjadi satu, engkau akan mencapai keheningan, dan dalam keheningan itu engkau dapat mendengar suara Tuhan, dalam keheningan itu engkau dapat mulai merasakan kehadiran keilahian. Dan bila engkau satu, engkau akan dapat memiliki persekutuan dengan keseluruhan. Dengan menjadi keseluruhan di dirimu sendiri, engkau dapat memiliki persekutuan dengan keseluruhan.

\english
When there are many in you, you are a crowd, and the crowd is noisy. When you become one, there is silence. Only by becoming one will you attain to silence, and in that silence you can hear the voice of God, in that silence you can start feeling the presence of the divine. And when you are one, you will be able to have a communion with the whole. By being a whole yourself, you become capable of having a communion with the whole.

\bahasa
Manusia telah hidup sangat sebagian - dalam serpihan-serpihan, dalam rasa bersalah, dalam ketakutan. Seorang manusia baru dibutuhkan, sangat dibutuhkan. Sudag cukup: ucapkan selamat tinggal pada manusia tua. Yang lama hanya menciptakan perang, kekerasan; itu telah menciptakan sadis, masokis, telah menciptakan manusia yang sangat buruk. Itu telah membuat orang patologis, ia tidak membiarkan manusia alami, sehat, dan waras untuk dilahirkan.

\english
Man has lived very partially -- in fragments, in guilt, in fear. A new man is needed, urgently needed. Enough is enough: say goodbye to the old man. The old has created only wars, violence; it has created sadists, masochists, it has created a very ugly human being. It has made people pathological, it has not allowed a natural, healthy, sane humanity to be born.

\bahasa
Beberapa hari yang lalu, seseorang bertanya, "Siapa yang masokis dan siapa sadistis?"

\english
Just the other day, somebody asked, "Who is a masochist and who is a sadist?"

\bahasa
Seorang masokis adalah orang yang suka mandi air dingin setiap pagi, tapi malah lebih memilih yang hangat. Dan sadistis adalah orang yang, jika ditanya oleh seorang masokis, "Tolong, tolong, pukul kepalaku dengan keras," berkata "Tidak!"

\english
A masochist is a person who loves to have a cold shower every morning, but takes instead a warm one. And the sadist is a person who, if asked by a masochist, "Please, please, hit my head hard," says "No!"

\bahasa
Orang-orang menyiksa diri mereka sendiri dan menyiksa orang lain dengan segala cara yang mungkin. Atas nama agama, atas nama moralitas, atas nama kewarganegaraan, orang saling menyiksa, saling membunuh. Nama-nama indah ditemukan untuk hal-hal yang sangat patologis dan gila. Kegilaan yang disebut "kebangsaan," kegilaan yang disebut "moralitas" - label indah pada hal-hal yang sangat buruk.

\english
People are torturing themselves and torturing others in every possible way. In the name of religion, in the name of morality, in the name of nationality, people are torturing each other, killing each other. Beautiful names have been found for very pathological, insane things. Insanities are called "nationalities," insanities are called "moralities" -- beautiful labels on very ugly things.

\bahasa
Tapi sekarang saatnya kita menyingkirkan semuanya. Dan jika kita tidak segera menyingkirkan semuanya, maka cangkirnya akan penuh. Manusia akan mati jika manusia baru tidak datang; yang lama tidak dapat bertahan. Tidak ada kemungkinan bagi manusia tua untuk bertahan hidup, ia telah sampai pada ujung tambatanya. Itu telah hidup lebih dari yang diharapkan.

\english
But it is time that we get rid of it all. And if we don't get rid of it all soon enough, then the cup will be full. Man is going to die if the new does not arrive; the old cannot survive. There is no possibility for the old to survive, it has come to its tether's end. It has lived more than expected.

\bahasa
Aku mengajarkanmu manusia baru, sebuah kemanusiaan baru, yang tidak akan memikirkan masa depan dan yang tidak akan hidup dengan yang seharusnya dan yang sepatutnya, yang tidak akan menyangkal naluri alami, yang akan menerima tubuhnya, yang akan menerima semua yang diberikan oleh Tuhan dengan rasa syukur yang mendalam.

\english
I teach you a new man, a new humanity, which will not think of the future and which will not live with shoulds and oughts, which will not deny any natural instinct, which will accept its body, which will accept all that is given by God with deep gratitude.

\bahasa
Tubuhmu adalah kuilmu, itu suci. Tubuhmu bukan musuhmu. Adalah bukannya tidak religius untuk mencintai tubuhmu, untuk menjaga tubuhmu - itu religius. Adalah tidak religius untuk menyiksa tubuhmu dan menghancurkannya. Orang religius akan mencintai tubuhnya karena ini adalah kuil tempat tinggal Tuhan.

\english
Your body is your temple, it is sacred. Your body is not your enemy. It is not irreligious to love your body, to take care of your body -- it is religious. It is irreligious to torture your body and to destroy it. The religious person will love his body because it is the temple where God lives.

\bahasa
Engkau dan tubuhmu tidak benar-benar dua, tapi manifestasi dari kesatuan. Jiwamu adalah tubuh tak kasat mata, dan tubuhmu adalah jiwamu yang terlihat. Aku mengajarkan kesatuan ini, dan dengan kesatuan ini, manusia menjadi utuh. Aku mengajarkanmu sukacita, bukan kesedihan. Aku mengajarimu bermain, bukan keseriusan. Aku mengajarimu cinta dan tawa, karena bagiku tidak ada yang lebih sakral daripada cinta dan tawa, dan tidak ada yang lebih penuh doa daripada bermain.

\english
You and your body are not really two, but the manifestation of one. Your soul is your invisible body, and your body is your visible soul. I teach this unity, and with this unity, man becomes whole. I teach you joy, not sadness. I teach you playfulness, not seriousness. I teach you love and laughter, because to me there is nothing more sacred than love and laughter, and there is nothing more prayerful than playfulness.

\bahasa
Aku tidak mengajarkanmu penolakan, seperti yang sudah diajarkan sejak jaman dahulu. Aku mengajarkanmu: Bersukacitalah, bersukacitalah, dan bersukacita lagi! Bersukacita harus menjadi inti penting dari sannyasinsku. Ya, Krishna Prem, pendekatanku terhadap hidup adalah holistik, karena bagiku, untuk menjadi utuh adalah menjadi suci.

\english
I don't teach you renunciation, as it has been taught down the ages. I teach you: Rejoice, rejoice, and rejoice again! Rejoicing should be the essential core of my sannyasins. Yes, Krishna Prem, my approach to life is holistic, because to me, to be whole is to be holy.

\bahasa
Pertanyaan Ketiga:

\english
The third question:

\bahasa
APAKAH AKU BENAR MEMAHAMIMU BAHWA JIKA ENGKAU DAN KEKASIHMU DAPAT MENGUBAH ENERGI SEKSUALMU MENJADI SPIRITUALITAS, HUBUNGAN INI TIDAK AKAN MEMUASKAN? KONTRADIKSIMU YANG TAMPAK PADA CINTA MEMBUATKU BINGUNG.

\english
DO I RIGHTLY UNDERSTAND YOU THAT IF YOU AND YOUR BELOVED CAN TRANSMUTE YOUR SEXUAL ENERGY INTO SPIRITUALITY, THAT THIS RELATIONSHIP WILL NOT BE SATISFYING EITHER? YOUR SEEMING CONTRADICTIONS ON LOVE CONFUSE ME.

\bahasa
Nellie, kebingungan adalah caraku bekerja pada dirimu. Aku membingungkanmu sehingga kejelasan menjadi mungkin. Orang-orang sangat yakin, mereka mengira mereka tahu. Dan karena kepastiannya mereka tertutup. Jika engkau sudah tahu, maka tidak perlu mencari dan menyelidiki. Untuk apa? Jika engkau sudah tahu, maka engkau dapat menjaga pintu dan jendelamu tertutup.

\english
Nellie, confusion is my way of working on you. I confuse you so that clarity becomes possible. People are very much certain, they already think they know. And because of their certainty they are closed. If you already know, then there is no need to seek and search. For what? If you already know, then you can keep your doors and windows closed.

\bahasa
Orang terlalu yakin, dan itu adalah masalah besar. Mereka harus dibuat tidak pasti lagi, mereka harus diguncang dalam kepastian mereka; dogma dan kepercayaan mereka harus diambil. Maka timbul kebingungan. Apa itu kebingungan? - ketika engkau mulai kehilangan pegangan pada kepastian lamamu. Engkau merasa bahwa engkau tahu, dan tiba-tiba engkau mulai merasa bahwa engkau tidak tahu. Engkau berpikir engkau punya jawabannya, dan tiba-tiba engkau menjadi sadar bahwa pertanyaan itu ada dan jawabannya hanya dipaksakan.

\english
People are much too certain, and that is a great problem. They have to be made uncertain again, they have to be shaken in their certainties; their dogmas and creeds have to be taken away. Hence confusion arises. What is confusion? -- when you start losing grip on your old certainty. You were feeling that you know, and suddenly you start feeling that you don't know. You were thinking you have the answer, and suddenly you become aware that the question is there and the answer was just imposed.

\bahasa
Itu terjadi pada setiap murid baru di sini - dan Nellie adalah sannyasin baru; baru beberapa hari yang lalu dia menjadi sannyasin. Selama beberapa hari engkau akan menjadi semakin bingung. Itu pertanda baik, itu berarti engkau sedang mendengarkanku.

\english
It happens to every new disciple here -- and Nellie is a new sannyasin; just the other day she has become a sannyasin. For a few days you will become more and more confused. It is a good sign, it means you are listening to me.

\bahasa
Ada beberapa orang yang terus mendengarkanku dan tidak pernah bingung. Itu berarti mereka belum mendengar; Telinganya penuh dengan wax, mereka tuli. Ada orang yang tidak hanya tidak menjadi bingung, tapi mendengarkanku mereka menjadi lebih pasti lagi. Itu berarti mereka telah mendengar sesuatu yang tidak dikatakan.

\english
There are a few people who go on listening to me and are never confused. That simply means they have not heard; their ears are full of wax, they are deaf. There are people who not only don't become confused, but listening to me they become even more certain. That means they have heard something else that was not said.

\bahasa
Dua pria yang sedang berjalan sedang berjuang dengan sebuah peti besar di pintu masuk. Mereka mendorong dan menariknya sampai mereka kelelahan, tapi peti itu tidak bergerak. Akhirnya, pria yang berada di luar berkata, "Sebaiknya kita menyerah, kita tidak akan pernah bisa masuk." Orang yang berada di dalam berkata, "Apa maksudmu, membuatnya masuk ke dalam? Aku pikir engkau mencoba untuk mengeluarkannya!"

\english
Two moving-men were struggling with a big crate in a doorway. They pushed and tugged until they were exhausted but it would not move. Finally, the man on the outside said, "We had better give up, we will never get it in." The fellow on the inside said "What do you mean, get it in? I thought you were trying to get it out!"

\bahasa
Jika engkau menjadi bingung dengan mendengarkanku, itu berarti engkau telah mendengarkan aku. Semakin engkau cerdas, semakin engkau akan menjadi bingung. Dan aku menggunakan kontradiksi sebagai sebuah teknik, aku terus bertentangan dengan diri sendiri.

\english
If you become confused by listening to me, that means you have heard me. The more intelligent you are, the more confused you will become. And I use contradiction as a technique, I go on contradicting myself.

\bahasa
Mengapa aku bertentangan dengan diriku sendiri? Aku tidak mengajarkan filsafat di sini. Para filsuf harus sangat konsisten - tanpa cela, logis, rasional, selalu siap untuk membantah dan membuktikan pernyataannya. Aku bukan seorang filsuf. Aku tidak di sini memberimu sebuah dogma yang konsisten yang dapat engakau pegang. Seluruh usahaku adalah memberimu tanpa pikiran.

\english
Jadilah jelas tentang hal itu. Usahaku bukan untuk memperkuat pikiran tertentu, usahaku justru kebalikannya: membuatmu memiliki keadaan tanpa pikiran - sebuah keadaan yang tidak memiliki pengetahuan, keadaan yang berfungsi dari tidak mengetahui, keadaan tidak bersalah.

\bahasa
Aku menggunakan kontradiksi sebagai sebuah alat. Aku mengatakan satu hal, dari kebiasaan lamamu, engkau berpegang teguh pada hal itu; keesokan harinya aku harus membantahnya. Bila aku membantahnya, engkau harus menjatuhkannya. Tapi engkau mungkin mulai berpegang pada hal baru yang telah aku katakan; Aku harus membantahnya lagi.

\english
I use contradiction as a device. I say one thing, out of your old habit you cling to it; the next day I have to contradict it. When I contradict it you have to drop it. But you may start clinging to the new thing that I have said; I will have to contradict it again.

\bahasa
Ini akan terus berlanjut, engkau akan terus berpegang teguh pada hal ini, pada hal itu. Suatu hari tiba-tiba engkau akan menjadi sadar apa yang sedang terjadi. Aku tidak membiarkanmu memiliki kepastian, tidak ada yang tuk melekat.Dan jika aku bertentangan, apa gunanya melekat? Lalu mengapa tidak menunggu? aku akan bertentangan, dan kemudian engkau harus meninggalkannya, dan itu menyakitkan. Begitu engkau berpegangan pada sesuatu dan kemudian engkau harus meninggalkannya, itu menyakitkan, itu menciptakan kegelisahan.

\english
This will go on, you will go on clinging to this, to that. One day suddenly you will become aware what is happening. I don't allow you any certainty, nothing to cling to. And if I contradict, what is the point of clinging at all? Then why not wait? I will contradict, and then you will have to leave it, and it is painful. Once you cling to a thing and then you have to leave it, it is painful, it creates anxiety.

\bahasa
Jadi mereka yang telah mendengarkanku untuk waktu yang lama, hanya cupkup mendengarkan. Mereka hanya mendengarkan, mereka tidak melekat. Mereka tahu betul, sekarang mereka sadar akan permainannya, bahwa besok aku akan bertentangan. Jadi mengapa membawanya selama dua puluh empat jam? Rasa sakit dari membawa beban, dan kemudian rasa sakit untuk menjatuhkannya ... perlahan perlahan-lahan itu akan mulai jelas didalam kesadaranmu bahwa tidak perlu melekat; pria ini berkontradiksi. Orang ini konsisten dalam ketidakkonsistenan.

\english
So those who have listened to me for a long time, listen simply. They simply listen, they don't cling. They know perfectly well, now that they are aware of the game, that tomorrow I will contradict. So why carry it for twenty-four hours? The pain of carrying the weight, and then the pain of dropping it... slowly slowly it dawns in your awareness that there is no need to cling; this man contradicts. This man is consistently inconsistent.

\bahasa
Begitu engkau telah memahaminya, engkau mendengarkanku seperti saat seseorang mendengarkan musik. Engkau mendengarkanku seperti saat seseorang mendengarkan angin yang melewati pohon pinus, engkau mendengarkanku seperti saat seseorang mendengarkan burung bernyanyi di pagi hari. Engkau tidak mengatakannya kepada burung elang malam, "Kemarin lagumu berbeda", dan engkau tidak pergi ke bunga mawar dan berkata, "Musim lalu bunganya lebih besar" -- atau lebih kecil -- "mengapa engkau bertentangan dengan dirimu sendiri? "

\english
Once you have understood that, you listen to me as one listens to music. You listen to me as one listens to the wind passing through the pine trees, you listen to me as one listens to the birds singing in the morning. You don't say to the cuckoo, "Yesterday your song was different", and you don't go to the roseflower and say, "Last season the flowers were bigger" -- or smaller -- "why are you contradicting yourself?"

\bahasa
Engkau tidak mengatakan kepada si penyair, "Dalam salah satu puisimu, engkau mengatakan ini, dan dalam puisi yang lain engkau telah mengatakan sesuatu yang lain." Engkau tidak mengharapkan penyair konsisten, sehingga engkau tidak bertanya. Puisi bukanlah sebuah teori, puisi bukan silogisme, puisi adalah sebuah lagu.

\english
You don't say to the poet, "In one of your poems you said this, and in another poem you have said something else." You don't expect a poet to be consistent, so you don't ask. Poetry is not a theory, it is not a syllogism, it is a song.

\bahasa
Aku bukan seorang filsuf. Selalu ingat bahwa aku adalah seorang penyair, bukan seorang filsuf. Ingat selalu bahwa aku bukan seorang misionaris, tapi seorang musisi sedang bermain di kecapi hatimu. Lagu akan terus berubah ... Engkau tidak perlu melejkat pada apapun, maka tidak akan ada kebingungan sama sekali.

\english
I am not a philosopher. Always remember that I am a poet, not a philosopher. Remember always that I am not a missionary, but a musician playing on the harp of your heart. Songs will go on changing... you need not cling to anything, then there will be no confusion at all.

\bahasa
Orang-orang yang selalu mendambakan konsistensi tidak akan pernah bisa masuk ke dalam misteri kehidupan. Konsistensi adalah sesuatu buatan manusia, itu adalah rekaan. Semesta tidak konsisten. Dan sekarang bahkan ahli fisika setuju dengan para penyair dan para mistik.

\english
The people who are always hankering for consistency can never enter into the mystery of life. Consistency is something manmade, it is arbitrary. Existence is not consistent. And now even physicists agree with the poets and the mystics

\bahasa
Engkau pasti menyadari bahwa fisika modern percaya pada teori ketidakpastian; fisika modern percaya pada perilaku atom yang tidak logis, pada ketidakpastian perilaku elektron. Itu sesuatu seperti goncangan buat para fisikawan modern, karena mereka selalu percaya bahwa materi berperilaku konsisten. Seluruh landasan sains telah terguncang; dalam dua puluh tahun belakangan ini, itu benar-benar sesuatu yang sangat mengejutkan. Orang-orang belum menyadarinya, karena teori-teori itu begitu rumit dan begitu halus sehingga mereka tidak akan pernah menjadi bagian dari pengetahuan umum. Dan teori-teori itu begitu bertentangan dengan akal sehat-- teori-teori itu terlihat lebih seperti dongeng, cerita yang ditulis untuk anak-anak.

\english
You must be aware that modern physics believes in the theory of uncertainty; modern
physics believes in the illogical behavior of atoms, of the unpredictability of the behavior of electrons. It was such a shock to the modern physicists, because they had always believed that matter behaves consistently. The whole foundation of science has been shaken; these twenty years, it has been such a shock. People have not yet become aware of it, because the theories are so complicated and so subtle that they will never become part of common knowledge. And they are so against common sense -- they look more like fairy tales, stories written for children.

\bahasa
Elektron-elektron melompat dari satu tempat ke tempat lain, dan di antara kedua tempat itu mereka tidak ada. Sekarang, bisakah itu dipercaya? Sebuah elektron melompat dari titik a ke titik b, dan di antara keduanya dia tidak ada? Dan aku menggunakan "dia" dengan sadar, dengan sengaja, karena engkau tidak dapat menggunakan "itu" lagi. Sebuah misteri besar ... mereka menyebutnya lompatan kuantum. Sebuah kata khusus telah diciptakan -- kuantum, karena di tengah-tengah elektron itu tidak ditemukan.

\english
The electrons jump from one spot to another, and between the two they don't exist. Now, can it be believed? An electron jumping from spot a to spot b, and between the two he is not? And I am using "he" knowingly, deliberately, because you cannot use "it" any more. A great mystery... they call it a quantum leap. A special word has been coined -- quantum, because in the middle it is not found.

\bahasa
Hal itu seolah-olah dari engkau datang dari New York menuju ke Poona, tapi di ruang antara keduanya engkau tidak ada. Engkau menghilang dari New York dan engkau muncul di Poona. Sekarang ada kemungkinan suatu hari .... Saat ini adalah fiksi ilmiah, tapi kemungkinannya suatu hari nanti mungkin terjadi bahwa tidak perlu melakukan perjalanan jauh, membuang-buang waktu. Waktu memiliki keterbatasan.

\english
It is as if from New York you come to Poona, but in the space between the two you are not. You simply disappear from New York and you appear in Poona. Now there is a possibility some day.... Right now it is science fiction, but the possibility is there that one day it may happen that there will be no need to take long journeys, wasting time. Time has limitations.

\bahasa
Sebagai contoh, jika engkau ingin pergi ke bintang terdekat perjalanannya akan memakan waktu empat tahun -- untuk bintang terdekat! Dan itu juga hanya jika engkau pergi dengan kecepatan cahaya. Dan keceptan itu sangat besar, kecepatan cahaya: seratus delapan puluh enam ribu mil per detik. Jika engkau melaju dengan kecepatan ini, yang tampaknya hampir tidak mungkin, maka akan memakan waktu empat tahun untuk mencapai bintang terdekat. Dan kemudian ada bintang-bintang yang bejarak seratus tahun, dua ratus, seribu, dua ribu, satu juta, dua juta tahun lagi. Ada bintang-bintang yang begitu jauh sehingga kita belum dapat mendeteksi mereka.

\english
For example, if you want to go to the nearest star it will take four years -- the nearest star! And that too only if you go with the speed of light. And it is immense, the speed of light: one hundred and eighty-six thousand miles per second. If you go at this speed, which seems almost impossible, then it will take four years to reach the closest star. And then there are stars which are a hundred years, two hundred, one thousand, two thousand, one million, two million years away. There are stars so far away that we have not been able to detect them yet.

\bahasa
Bagaimana perjalanan itu dapat dilakukan ke bintang yang jauh? Satu-satunya kemungkinan adalah jika suatu hari nanti kita berhasil melakukan apa yang telah dilakukan oleh elektron ... mesin tempat dimana engkau masuk di sini dan engkau menghilang, dan mesin lain di bintang itu, satu juta tahun lagi, dan engkau muncul di sana. Antara keduanya, tidak ada waktu perjalanan yang hilang: engkau hanya tak-berwujud di sini dan engkau terwujud di tempat lain. Ini adalah sebuah kemungkinan. Jika elektron dapat melakukannya, kenapa tidak manusia? Manusia tidak lain hanyalah jutaan dan jutaan elektron, jadi kemungkinannya ada disana.

\english
How can journeys be made to faraway stars? The only possibility is if one day we
manage to do what the electron is already managing to do... a machine in which you enter here and you disappear, and another machine on the star, one million years away, and you appear there. Between the two, no traveling time is lost: you simply dematerialize here and you materialize somewhere else. It is a possibility. If the electron can do it, why not man? Man is nothing but millions and millions of electrons, so the possibility is there.

\bahasa
Bahkan untuk berpikir seperti itu tampaknya menjadi sesuatu yang sangat mengesankan. Tapi fisika modem mengatakan elektron berperilaku sangat misterius -- tidak logis, tidak dapat diprediksi, membingungkan.

\english
Even to think of it seems to be mind-blowing. But modem physics says electrons are behaving in a very mysterious way -- illogical, unpredictable, confusing.

\bahasa
I am not a philosopher who is trying to make a system of thought. I am a mystic who is trying to convey the mysteries that have become available to me. I will confuse you.

\english
I am not a philosopher who is trying to make a system of thought. I am a mystic who is trying to convey the mysteries that have become available to me. I will confuse you.

\bahasa
Hal itu seperti temanku yang merupakan seorang teman yang hobi dengan teka-teki gambar. Suatu hari anak-anaknya sedang bermain dengan teka-teki dan mereka menempatkan teka-teki Marilyn Monroe-nya kembali di kotak yang sama dengan teka-teki Perang Revolusi-nya.

\english
It is like a friend of mine who is a jigsaw puzzle fiend. One day his kids were playing with his puzzles and they put his Marilyn Monroe puzzle back in the same box with his Revolutionary War puzzle.

\bahasa
Aku bertanya kepadanya bagaimana dia mampu memahami ketika semuanya bercampur aduk.

\english
I asked him how he made out with things all mixed up.

\bahasa
"Oh," katanya, "Aku baik-baik saja, tapi aku tidak pernah menyadari bahwa George Washington memiliki kaki seksi seperti itu."

\english
"Oh," he said, "I did all right. But I never realized that George Washington had such sexy legs."

\bahasa
Hidup adalah teka-teki yang sangat bercampur aduk. Apa pun yang engkau buat darinya akan menjadi rekaan, engkau tidak dapat mengetahuinya dalam kenyataan. Saranku untuk sannyasinsku adalah untuk melupakan semua tentang mencari tahu apa itu. Sebaliknya, hiduplah; sebaliknya, nikmatilah! Jangan menganalisanya, rayakan saja.

\english
Life is a very mixed puzzle. Whatsoever you make out of it is going to be arbitrary, you cannot figure it out in reality. My suggestion to my sannyasins is to forget all about figuring out what it is. Rather, live it; rather, enjoy it! Don't analyze it, celebrate it.

\bahasa
Jadi, Nellie, engkau harus menerimaku dengan sabar, engkau harus mentolerir kontradiksi-kontradiksiku. Mereka muncul sebagai kontradiksi hanya untuk dirimu. Dari sisiku, aku hanya berbicara misteri, dan misteri pasti tidak masuk akal. Tapi pertanyaanmu relevan dan signifikan.

\english
So, Nellie, you will have to put up with me, you will have to tolerate my contradictions. They appear as contradictions only to you. From my side I am simply talking mysteries, and mysteries are bound to be illogical. But your question is relevant and significant.

\bahasa
Engkau bertanya: "Apakah aku benar memahamimu bahwa bahkan jika engkau dan kekasihmu dapat mengubah energi seksualmu menjadi spiritualitas, hubungan ini tidak akan memuaskan juga?"

\english
You ask: "Do I rightly understand you that even if you and your beloved can transmute your sexual energy into spirituality, that this relationship will not be satisfying either?"

\bahasa
Ya, itu juga tidak memuaskan. Bahkan, itu akan menciptakan ketidakpuasan terbesar yang pernah engkau rasakan, karena itu akan membuatmu sadar seberapa besar kemungkinannya. Itu akan membuatmu menyadari momen luar biasa dari kesatuan orgasme, dari perubahan spiritual itu. Tapi itu akan tetap hanya sesaat. Dengan yang ada di luar, tidak ada yang dapat menjadi permanen. Dan begitu momen menghilang, semakin tinggi puncaknya, semakin rendah lembah itu, dan engkau akan jatuh jauh di dalam kegelapan.

\english
Yes, it will not be satisfying either. In fact, it will create in you the greatest discontent that you have ever felt, because it will make you aware how much is possible. It will make you aware of the tremendous moment of that orgasmic unity, of that spiritual transmutation. But it will remain only momentary. With the outer, nothing can become permanent. And once the moment is gone, the higher was the peak, the lower will be the valley, and you will fall deep down in darkness.

\bahasa
Tapi itu akan membuatmju menyadari satu hal, bahwa jika energi pria dan wanita dapat memiliki pertemuan yang tidak bersifat sementara, maka akan ada kepuasan abadi.

\english
But it will make you aware of one thing, that if male and female energy can have a meeting which is nontemporal, then there will be eternal contentment.

\bahasa
Bagaimana cara mengusahakannya? Dari pertanyaan ini seluruh ilmu tentang Tantra lahir. Bagaimana cara melakukannya? Hal itu dapat dilakukan. Itu tidak dapat dilakukan dengan kekasih di luar -- itu tidak dapat dilakukan tanpa kekasih di luar, ingat hal itu juga, karena sekilasan pertama datang dari kekasih di luar. Itu hanya sekilas, tapi dengan itu muncul sebuah penglihatan baru bahwa, jauh didalam dirimu, ada energi yang hadir -- pria dan wanita.

\english
How to manage it? Out of this question the whole science of Tantra was born. How to do it? It can be done. It cannot be done with the beloved outside -- it cannot be done without the beloved outside, remember that too, because the first glimpse comes from the beloved outside. It is only a glimpse, but with it comes a new vision that, deep down inside yourself, there are both the energies present -- male and female.

\bahasa
Manusia adalah biseksual -- setiap pria, setiap wanita. Separuh darimu adalah laki-laki dan separuh darimu adalah wanita. Jika engkau seorang wanita, maka bagian perempuan ada di atas dan bagian pria tersembunyi di belakang, dan sebaliknya. Begitu engkau menyadari hal ini, sebuah pekerjaan baru dimulai: wanita batin dan pria batinmu dapat mengadakan pertemuan dan pertemuan itu dapat tetap penuh. Tidak perlu kembali dari puncak. Tapi penglihatan pertama datang dari luar.

\english
Man is bisexual -- every man, every woman. Half of you is male and half of you is female. If you are a woman, then the female part is on top and the male part is hidden behind, and vice versa. Once you have become aware of this, then a new work starts: your inner woman and inner man can have a meeting and that meeting can remain absolute. There is no need to come back from the peak. But the first vision comes from the outer.

\bahasa
Oleh karena itu Tantra menggunakan wanita luar, pria luar, sebagai bagian dari pekerjaan batin. Begitu engkau menyadari bahwa engkau memiliki wanita di dalam dirimu atau pria di dalam dirimu, maka pekerjaan itu menghasilkan kualitas yang sama sekali baru, pekerjaan itu mulai bergerak dalam dimensi baru. Sekarang pertemuan harus terjadi di dalam; engkau harus membiarkan wanita dan pria batinmu bertemu.

\english
Hence Tantra uses the outer woman, the outer man, as part of inner work. Once you have become aware that you have a woman inside you or a man inside you, then the work takes on a totally new quality, it starts moving in a new dimension. Now the meeting has to happen inside; you have to allow your inner woman and man to meet.

\bahasa
Di India kita telah memiliki konsep itu setidaknya selama lima ribu tahun. Engkau mungkin tidak pernah melihat patung Shiva sebagai ardhanarishwar: setengah pria, setengah wanita. Itulah gambaran keberadaan semua orang, keberadaan batin. Engkau pasti pernah melihat shivalinga: itu melambangkan pria.

\english
In India we have had that concept for at least five thousand years. You may not have seen the statues of Shiva as ardhanarishwar: half man, half woman. That is the picture of everybody's being, inner being. You must have seen shivalinga: it symbolizes the male.

\bahasa

