\chapter{Kesempatan Terakhir untuk Memberontak} %41

\bahasa
14 Februari 1979 di Buddha Hall

\english
14 February 1979 am in Buddha Hall

\bahasa
Pertanyaan 1\\
OSHO TERKASIH,

BEBERAPA WAKTU YANG LALU, SAAT TIDUR DI MALAM HARI, AKU BERMIMPI BERADA DI CERAMAH. DI PAGI HARI AKU TIDAK BISA MENGINGAT APAPUN YANG ENGKAU KATAKAN KECUALI UNGKAPAN "PUISI ADALAH PENYERAHAN DIRI." SEJAK ITU AKU BERTANYA-TANYA APA HUBUNGANNYA PUISI DENGAN PENYERAHAN DIRI, DAN SEBALIKNYA, DAN BAGAIMANA PUISI DAPAT MENJADI JALAN SEPERTI CINTA, DOA DAN MEDITASI.

\english
Question 1\\
BELOVED OSHO,

SOME TIME AGO, WHILE ASLEEP IN THE NIGHT, I DREAMED I WAS AT A LECTURE. IN THE MORNING I COULD NOT REMEMBER ANYTHING YOU'D SAID EXCEPT THE PHRASE "POETRY IS SURRENDER." SINCE THEN I HAVE BEEN WONDERING WHAT POETRY HAS TO DO WITH SURRENDER, AND VICE VERSA, AND HOW POETRY CAN BE A PATH LIKE LOVE, PRAYER AND MEDITATION.

\bahasa
Deva richa, puisi berisikan semuanya: puisi berisikan cinta, berisikan doa, berisikan meditasi, dan banyak lagi. Semua yang ilahi, semua yang indah, semua yang bisa membawamu ke transendental, terkandung dalam puisi.

\english
Deva richa, poetry contains all: it contains love, it contains prayer, it contains meditation, and much more. All that is divine, all that is beautiful, all that can take you to the transcendental, is contained in poetry.

\bahasa
Puisi bukan hanya puisi: puisi adalah agama yang esensial. Puisi berarti keadaan dimana pikiran tidak lagi mengganggu antara engkau dan semesta; ketika ada persekutuan antara engkau dan semesta - langsung, dekat; ketika engkau tiba-tiba dimiliki oleh keseluruhan, di mana engkau menghilang sebagai entitas yang terpisah dan keseluruhan mulai berbicara melalui dirimu, mulai menari melalui dirimu; di mana engkau menjadi bambu berongga dan keseluruhan mengubah dirimu menjadi seruling.

\english
Poetry is not just poetry: poetry is essential religion. Poetry means a state of being where the mind is no longer interfering between you and existence; when there is communion between you and existence -- direct, immediate; when you are suddenly possessed by the whole, where you disappear as a separate entity and the whole starts speaking through you, starts dancing through you; where you become a hollow bamboo and the whole transforms you into a flute.

\bahasa
Puisi adalah keseluruhan turun ke bagian, samudera menghilang ke embun pagi. Puisi adalah keajaiban.

\english
Poetry is the whole descending into the part, the ocean disappearing into the dewdrop. Poetry is a miracle.

\bahasa
Dan ketika aku menggunakan kata puisi jariku tidak menunjuk ke Shakespeares, ke Kalidase; mereka hanya penyair yang tidak lengkap. Ya, mereka tahu momen puisi tertentu, tapi mereka bukan penyair. Mereka sempat melihat sekilas saat pintu-pintu yang tidak dikenal terbuka bagi mereka, mereka memiliki akses ke sumber kehidupan terdalam, namun momen-momen itu adalah cuma pemberian dari yang tidak diketahui. Mereka tidak tahu bagaimana cara mencapai momen-momen itu, mereka tidak tahu apa-apa tentang bagaimana keseluruhan mencapai mereka. Itu hampir seperti keadaan tidak sadar. Hal itu terjadi dalam mimpi, seperti yang terjadi padamu dalam mimpi. Mereka adalah pemimpi.

\english
And when I use the word poetry my fingers are not pointing to the Shakespeares, the Kalidases; they are only partial poets. Yes, they knew certain moments of poetry, but they are not poets. They had a few glimpses when the doors of the unknown were open to them, they had some access to the deepest sources of life, but those moments were sheer gifts from the unknown. They knew nothing of how to reach them, they knew nothing about how the whole reached them. It was almost a state of unconsciousness. It happened in a dream, just as it has happened to you in a dream. They were dreamers.

\bahasa
Semua penyair besar dunia, pelukis, pemusik, pematung hebat, mereka semua adalah pemimpi. Ya, mereka memiliki beberapa sekilas pandangan dalam mimpi mereka: sesuatu yang menyelusup, di sana-sini sinar terang dapat melewati penghalang mimpi, dan bahkan sinar tunggal itu cukup untuk menciptakan Shakespeare atau Kalidas. Tapi bukan itu yang aku tunjuk. Saat aku mengatakan puisi, maksudku yang mengalir melalui para buddha. Itu benar puisi. Buddha bukanlah seorang pemimpi, Atisha bukanlah seorang pemimpi; jika mereka adalah sesuatu mereka adalah orang terbangun. Mimpi telah hilang, menguap. Sekarang mimpi bukan hanya sekilas kebenaran yang datang kepada mereka tanpa disadari, memiliki mereka, dan kemudian membiarkannya kosong, habis, lelah....

\english
All the so-called great poets of the world, great painters, musicians, sculptors, they were all dreamers. Yes, they had a few glimpses in their dreams: something infiltrated, here and there a ray of light was able to pass through the dream barrier, and even that single ray was enough to create a Shakespeare or a Kalidas. But that's not what I am pointing to. When I say poetry, I mean that which flowed through the buddhas. That is true poetry. Buddha is not a dreamer, Atisha is not a dreamer; if they are anything they are awakened people. Dreams have disappeared, evaporated. Now it is not only a glimpse of truth that comes to them unawares, possesses them, and then leaves them empty, spent, exhausted....

\bahasa
Penyair biasa hanya melompat; untuk sesaat dia terbang, tapi hanya sesaat, lalu dia kembali ke tanah lagi.

\english
The ordinary poet simply hops; for a moment he is off the ground, but only for a moment, and then he is back on the ground again.

\bahasa
Seorang buddha memiliki sayap -- dia tidak melompat. Dia tahu bagaimana menuju ke bintang terjauh. Dia tahu cara mendekati yang tidak diketahui, dia punya kunci untuk membuka pintu menuju ke misteri. Dia adalah seorang master. Dan kemudian sesuatu mulai mengalir melalui dirinya yang bukan miliknya sendiri. Dia hanya seorang medium: dia dikuasai. Lalu apa yang dia katakan adalah puisi; atau, bahkan jika dia tetap diam, kesunyiannya adalah puisi. Keheningannya memiliki musik yang luar biasa di dalamnya; apakah dia berbicara atau tidak tidak masalah, Berbicara, dia berbicara puisi; tidak berbicara, dia tetap menjadi puisi. Dia dikelilingi oleh puisi: dia berjalan dalam puisi, dia tidur dalam puisi, puisi adalah jiwanya, itu adalah keberadaan dasarnya.

\english
A buddha has wings -- he does not hop. He knows how to go to the farthest star. He knows the way to approach the unknown, he has the key to unlock the doors to the mysterious. He is a master. And then something starts flowing through him which is not his own. He is only a medium: he is possessed. Then whatsoever he says is poetry; or, even if he keeps silent, his silence is poetry. His silence has tremendous music in it; whether he speaks or not doesn't matter. Speaking, he speaks poetry; not speaking, he remains poetry. He is surrounded by poetry: he walks in poetry, he sleeps in poetry, poetry is his very soul, it is his essential being.

\bahasa
Bagaimana puisi ini terjadi?. Itu terjadi dalam penyerahan diri, hal itu terjadi ketika bagian tersebut mengumpulkan cukup keberanian untuk menyerah terhadap keseluruhan, ketika embun pagi terlepas ke samudera dan menjadi samudera.

\english
How does this poetry happen?. It happens in surrender, it happens when the part gathers enough courage to surrender to the whole, when the dewdrop slips into the ocean and becomes the ocean.


