\chapter{Seruling Tunggal Krishnamurti} %93

\bahasa
18 Februari 1979 pagi di Aula Buddha

\english
18 February 1979 am in Buddha Hall

\bahasa
Pertanyaan pertama:

\english
The first question:

\bahasa
OSHO TERKASIH,
KAPAN KAPAL MENCAPAI PANTAI YANG LAIN?

\english
BELOVED OSHO,
WHEN DOES THE BOAT REACH THE OTHER SHORE?

\bahasa
Deva Vigyan, tidak ada pantai lain, ini satu-satunya pantai yang ada. Dan itu bukan sebuah pertanyaan untuk mencapai tempat lain, ini adalah pertanyaan untuk terjaga di sini dan saat ini. Itu tidak pernah ada disana, selalu ada di sini; itu tidak pernah kemudian, itu selalu sekarang. Momen ini berisi totalitas dari kenyataan.

\english
Deva Vigyan, there is no other shore, this is the only shore there is. And it is not a question of reaching somewhere else, it is a question of awakening here and now. It is never there, it is always here; it is never then, it is always now. This moment contains the totality of reality.

\bahasa
Perahu yang aku bicarakan sesungguhnya bukan perahu. Aku sedang berbicara tentang menjadi sadar. Manusia telah jatuh tertidur -- manusia sudah berada di mana ia harus berada, di mana ia dimaksudkan untuk menjadi. Manusia ada di surga. Taman Eden tidak pernah ditinggalkan, tidak ada yang bisa mengusirmu dari sana. Tapi engkau bisa tertidur, dan engkau bisa mulai memimpikan seribu dan satu hal. Kemudian mimpi-mimpi itu menjadi kenyataanmu , dan kenyataan memudar jauh, menjadi tidak nyata.

\english
The boat I am talking about is not really a boat. I am talking about becoming aware. Man has fallen asleep -- man is already where he needs to be, where he is meant to be. Man is in paradise. The garden of Eden has never been left, nobody can expel you from it. But you can fall asleep, and you can start dreaming a thousand and one things. Then those dreams become your reality, and the reality fades far away, becomes unreal.

\bahasa
Engkau tidak perlu pergi kemana-mana. Meditasi bukanlah perjalanan didalam ruang atau perjalanan didalam waktu, tapi sebuah keterjagaan yang seketika itu juga. Jika engkau bisa hening sekarang, ini adalah pantai lainnya. Jika engkau bisa membiarkan pikiran berhenti, tidak berfungsi, inilah pantai lainnya.

\english
You need not go anywhere. Meditation is neither a journey in space nor a journey in time, but an instantaneous awakening. If you can be silent now, this is the other shore. If you can allow the mind to cease, not to function, this is the other shore.

\bahasa
Tapi pikiran itu sangat cerdik dan licik; pikiran membelokkan setiap ajaran agung. Pikiran melompat berdasarkan kata-kata, menangkap kata-kata, dan mulai memberi arti kepada kata-kata yang sebenarnya bukan makna yang sesungguhnya.

\english
But the mind is very clever and cunning; it distorts every great teaching. It jumps upon words, catches hold of the words, and starts giving meanings to them which are not real meanings.

\bahasa
Ya, Aku berbicara tentang pantai yang lain. Dan pikiranmu pasti menangkap kata-kata "pantai lain, perahu". "Di mana pantai yang lain, dan di mana perahu, dan bagaimana aku bisa sampai ke perahu, bagaimana aku bisa masuk ke dalamnya, kapan aku sampai di pantai yang lain?"

\english
Yes, I talked about the other shore. And your mind must have caught the words "the other shore, the boat." "Where is the other shore, and where is the boat, and how can I get to the boat, how can I get into it, and when will I reach the other shore?"

\bahasa
Engkau salah mengerti semuanya. Jadilah terjaga, dan pantai ini menjadi pantai yang lain, dan momen ini menjadi kekekalan. Tubuh ini adalah buddha, dan tempat ini adalah surga teratai.

\english
You misunderstood the whole thing. Be awake, and this shore becomes the other shore, and this very moment becomes eternity. This very body the buddha, and this very place the lotus paradise.

\bahasa
Dan keterjagaan tidak memerlukan waktu; bahkan tidak sepersekian detik pun dibutuhkan agar hal itu bisa terjadi. Ini hanya pertanyaan tentang keinginan luar biasa yang timbul dari dirimu, dengan kualitas intensitas sedemikian rupa sehingga engkau berkobar karenanya. Di api itu, yang lama hilang dan yang baru telah tiba. Yang lama tidak pernah ada di tempat pertama, engkau hanya percaya akan hal itu. Dan yang baru selalu terjadi, engkau hanya melupakannya.

\english
And awakening does not need time; not even a split second is needed for it to happen. It is only a question of a tremendous desire arising in you, of such a quality of intensity that you become afire with it. In that fire, the old is gone and the new has arrived. The old was never there in the first place, you only believed in it. And the new has always been the case, you had only forgotten it.

\bahasa
Aku menyatakan kepadamu bahwa inilah satu-satunya dunia yang ada, dan inilah satu-satunya kehidupan yang ada. Jangan mulai memikirkan beberapa kehidupan lain di suatu tempat setelah kematian, di luar langit ketujuh, di surga. Itu semua hanya mimpi pikiran, perjalanan pikiran, cara baru untuk tertidur lagi.

\english
I declare to you that this is the only world there is, and this is the only life there is. Don't start thinking of some other life somewhere after death, beyond the seven skies, in heaven. Those are all just mind dreams, mind trips, new ways to fall asleep again.

\bahasa
Oleh karena itu, desakanku bahwa tidak ada sannyasin yang harus meninggalkan dunia, karena meninggalkan dunia adalah menjadi bagian dari sebuah proyek, sebagian dari mimpi untuk mencapai dunia lain. Dan karena tidak ada, semua usahamu akan sia-sia. Engkau tidak harus pergi ke vihara atau ke Himalaya; engkau tidak harus melarikan diri dari sini. Engkau harus terjaga di sini.

\english
Hence my insistence that no sannyasin has to leave the world, because leaving the world is part of a project, part of a dream of reaching to the other world. And because there is none, all your efforts will be in vain. You are not to go to the monasteries or to the Himalayas; you are not to escape from here. You have to become awakened here.

\bahasa
Dan sebenarnya lebih mudah terbangun di sini daripada di gua Himalaya. Apakah engkau pernah mengamatinya? Jika engkau menderita mimpi buruk, terbangun lebih mudah. Jika engkau mengalami mimpi indah, terbangun lebih sulit. Jika dalam mimpimu engaku sedang berbulan madu bersama kekasihmu, siapa yang ingin terbangun? Sebenarnya orang yang mencoba membangunkanmu akan terlihat seperti musuh. Tapi jika engkau diikuti oleh seekor harimau dan ini adalah pertanyaan tentang hidup dan mati, dan engkau berlari dan berlari dan harimau semakin dekat dan semakin dekat, dan engkau mulai merasakan napasnya di punggungmu, kemudian tiba-tiba engkau akan terbangun. Itu terlalu banyak untuk ditolerir, itu tak tertahankan.

\english
And in fact it is easier to be awakened here than in a Himalayan cave. Have you not observed it? If you are suffering from a nightmare, awakening is easier. If you are having a sweet dream, awakening is more difficult. If in your dream you are on a honeymoon with your beloved, who wants to be awakened? In fact the person who tries to wake you up will look like the enemy. But if you are followed by a tiger and it is a question of life and death, and you are running and running and the tiger is coming closer and closer and closer, and you start feeling his breath on your back, then suddenly you will be awake. It is too much to tolerate, it is unbearable.

\bahasa
Di gua Himalaya engkau akan memimpikan mimpi-mimpi indah. Itulah yang dilakukan orang-orang di biara -- memimpikan mimpi indah akan Tuhan, malaikat, surga, kedamaian abadi dan sukacita. Di dunia, orang-orang menderita mimpi buruk -- mimpi buruk pasar saham, mimpi buruk politik kekuasaan. Lebih mudah terbangun di sini. Jika engkau tidak bisa terbangun di sini, engkau tidak bisa terbangun di tempat lain.

\english
In a Himalayan cave you will be dreaming sweet dreams. That's what people are doing in the monasteries -- dreaming beautiful dreams of God, of angels, of heaven, of eternal peace and joy. In the world, people are suffering from nightmares -- the nightmares of the share market, the nightmares of power politics. It is easier to be awakened here. If you cannot awaken here, you cannot wake up anywhere else.

\bahasa
Tapi ingat, izinkan aku mengulanginya lagi, tidak ada kenyataan lain, hanya ada satu kenyataan. Tapi satu kenyataan dapat dilihat dengan dua cara: dengan mata mengantuk, mata yang melamun, mata penuh debu, dan kemudian apa yang engkau lihat terdistorsi; dan kenyataan yang sama bisa dilihat tanpa tidur, tanpa bermimpi, tanpa debu. Maka apa pun yang engkau lihat adalah kebenaran -- dan kebenaran membebaskan.

\english
But remember, let me repeat it again, there is no other reality, there is only one reality. But the one reality can be seen in two ways: with sleepy eyes, dreamy eyes, eyes full of dust, and then what you see is distorted; and the same reality can be seen without sleep, without dreaming eyes, without dust. Then whatsoever you see is the truth -- and truth liberates.

\bahasa
Pertanyaan Kedua:

\english
The second question:

\bahasa
OSHO TERKASIH,
SELAGI ENGKAU MENUNJUK JARI KE BULAN YANG ENGKAU KATAKAN HARI INI, "PRIA HARUS MENJADI LEBIH MASKULIN". APAKAH MASKULIN INI?

\english
BELOVED OSHO,
WHILE YOU WERE POINTING THE FINGER TO THE MOON YOU SAID TODAY, "MEN HAVE TO BECOME MORE MASCULINE." WHAT IS THIS MASCULINE?

\bahasa
Prem Anubhava, maskulinitas bisa memiliki dua arah, sama seperti femininitas bisa memiliki dua arah. Pikiran maskulin bisa agresif, kasar, destruktif -- itu hanya salah satu kemungkinannya. Kaum pria telah mencobanya, dan manusia telah banyak menderita darinya. Dan ketika kaum pria mencoba aspek negatif dari maskulinitas ini, wanita secara alami mulai beralih ke femininitas negatif, hanya untuk tetap bersama kaum pria. Jika tidak, celah akan terlalu besar, tidak bisa dijembatani. Ketika feminin negatif maka itu adalah ketidakatifan, kelesuan, ketidakpedulian.

\english
Prem Anubhava, masculinity can have two directions, just as feminineness can have two directions. The masculine mind can be aggressive, violent, destructive -- that is only one of the possibilities. Men have tried that, and humanity has suffered much from it. And when men try this negative aspect of masculinity, women naturally start moving into the negative feminineness, just to keep together with men. Otherwise the rift will be too great, unbridgeable. When the feminine is negative it is inactivity, lethargy, indifference.

\bahasa
Pria negatif hanya bisa memiliki sebuah jembatan dengan wanita yang negatif.

\english
The negative man can only have a bridge with a negative woman.

\bahasa
Tapi ada aspek positif juga. Tidak ada yang bisa hanya negatif; setiap negativitas memiliki aspek positif juga. Setiap awan gelap memiliki lapisan perak, dan setiap malam diikuti sebuah fajar.

\english
But there is a positive aspect too. Nothing can be only negative; every negativity has a positive aspect too. Every dark cloud has a silver lining, and every night is followed by a dawn.

\bahasa
Maskulinitas positif adalah inisiatif, kreativitas, petualangan. Ini adalah kualitas yang sama, namun bergerak pada bidang yang berbeda. Pikiran maskulin negatif menjadi destruktif, pikiran maskulin positif menjadi kreatif. Kehancuran dan kreativitas bukanlah dua hal, tapi dua aspek dari satu energi. Energi yang sama bisa menjadi agresi dan energi yang sama bisa menjadi inisiatif.

\english
Positive masculinity is initiative, creativity, adventure. These are the same qualities, but moving on a different plane. The negative masculine mind becomes destructive, the positive masculine mind becomes creative. Destructiveness and creativeness are not two things, but two aspects of one energy. The same energy can become aggression and the same energy can become initiative.

\bahasa
Ketika agresi merupakan inisiatif maka ia memiliki keindahan tersendiri. Ketika kekerasan menjadi petualangan, ketika kekerasan menjadi eksplorasi, eksplorasi yang baru, yang tidak diketahui, itu sangat bermanfaat.

\english
When aggression is initiative it has a beauty of its own. When violence becomes adventure, when violence becomes exploration, exploration of the new, of the unknown, it is tremendously beneficial.




